<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="soil_names">

        <item>Alpinské půdní formy</item>
        <item>Antropogenní půdy</item>
        <item>Černice</item>
        <item>Černozemě</item>
        <item>Černozemě s černicemi</item>
        <item>Fluvizemě</item>
        <item>Gleje</item>
        <item>Hnědozemě</item>
        <item>Kambizemě</item>
        <item>Kambizemě dystrické</item>
        <item>Kambizemě eutrofní</item>
        <item>Kambizemě kyselé</item>
        <item>Kambizemě s podzoly na terasových uloženinách</item>
        <item>Kambizemě s rankery a litozeměmi</item>
        <item>Kryptopodzoly s podzoly</item>
        <item>Luvizemě s luvizeměmi oglejenými</item>
        <item>Organozemě</item>
        <item>Pararendziny</item>
        <item>Pelozemě</item>
        <item>Podzoly</item>
        <item>Pseudogleje s kambizeměmi oglejenými</item>
        <item>Regozemě, kambizemě  a podzoly arenické</item>
        <item>Rendziny</item>
        <item>Smonice</item>
        <item>Šedozemě</item>
        <item>Zasolené půdy</item>


    </string-array>

    <string-array name="soil_texts">

        <item>Alpinské půdní formy se na území České republiky nacházejí nad horní hranicí lesa v pohořích (např. Krkonoše, Český les).</item>

        <item>Antropogenní půdy jsou druhem půd, které byly vytvářeny nebo silně upravovány v důsledku dlouhodobé lidské činnosti, například zavlažováním či přidáváním organického odpadu. Mohou být vytvořeny z jakéhokoliv půdního typu a běžně se vyskytují v oblastech, kde se zemědělství praktikuje po staletí. Protože lze antropogenní půdy nalézt na celém světě, je mocnost a složení jejich půdních horizontů velmi variabilní</item>

        <item>Černice se vytvářejí se z nezpevněných karbonátových či sorpčně nasycených substrátů v depresních polohách černozemních oblastí a na těžších substrátech. Černice jsou semihydromorfní, hlubokohumózní půdy (více než 30 cm); v podstatě se jedná o hydromorfní černozemě. Vyznačují se černickým horizontem Acn s vyšším obsahem humusu než u černozemí a redoximorfními znaky, jako např. bročky či skvrnitostí substrátu.
            \n\n
Původní vegetací jsou olšiny či vlhké louky. Hlavními půdotvornými procesy jsou intenzivní humifikace a glejový proces.</item>
        \n\n
        Zdroj: https://cs.wikipedia.org/
        <item>
            Černozemě vznikly na kyprých karbonátových sedimentech: spraších, hlínách, vápnitých terciérních jílech a vápnitých píscích, v rovinatém terénu (do 300 m n. m.). Vyznačují se nedostatkem skeletu. Černozemě jsou půdy semiaridního až semihumidního kontinentálního klimatu s horkým létem a drsnou zimou. Hlavním pedogenetickým znakem je hromadění kvalitního humusu pod stepní až lesostepní vegetací v podmínkách nepromyvného až periodicky promyvného vodního režimu. Současně dochází ke slabému vyluhování, takže karbonáty se posunují směrem dolů a hromadí se na bázi horizontu A, díky čemuž vzniká kalcický horizont.
    \n\n
V typickém profilu černozemě je nejnápadnější mocný hnědavě tmavošedý až šedočerný humusový horizont (tzv. černozemní) sahající do hloubky 60 centimetrů, spolu s přechodným horizontem až do hloubky 100 cm. Struktura humusového horizontu je drobtovitá. Hluboký humusový horizont vzniká díky působení edafonu, přičemž díky působení makroedafonu dochází ke vzniku krotoviny – pronikání humusu do spodních horizontů. Půda obsahuje vysoký podíl volných prostorů. Mnohé černozemě mohou postrádat uhličitan vápenatý, ale mají dostatek dvojmocných bází, jejich reakce zůstává mírně alkalická nebo maximálně neutrální. Černozemě se vyznačují nízkým poměrem uhlíku ku dusíku.
    \n\n
Původní vegetací jsou habrové a subxerofilní teplomilné doubravy. Hlavním půdotvorným procesem je intenzivní humifikace probíhající pod stepní vegetací.
    \n\n
Stratigrafie půdního profilu: Ac – A/Ck – K – Ck nebo Ap – A – Ac – Ck
    \n\n
Subtypy: modální, vyluhovaná, karbonátová
    \n\n
V ČR se černozemě nacházejí v moravských úvalech, středním Polabí, dolním Povltaví a dolním Poohří. U nás, stejně jako v celé střední Evropě, jsou reliktní, vznikly v sušších, kontinentálnějších podnebných podmínkách než jsou dnešní.
               \n\n
        Zdroj: https://cs.wikipedia.org/
        </item>

        <item>
        Černice se vytvářejí se z nezpevněných karbonátových či sorpčně nasycených substrátů v depresních polohách černozemních oblastí a na těžších substrátech. Černice jsou semihydromorfní, hlubokohumózní půdy (více než 30 cm); v podstatě se jedná o hydromorfní černozemě. Vyznačují se černickým horizontem Acn s vyšším obsahem humusu než u černozemí a redoximorfními znaky, jako např. bročky či skvrnitostí substrátu.
        \n\n
        Původní vegetací jsou olšiny či vlhké louky. Hlavními půdotvornými procesy jsou intenzivní humifikace a glejový proces.
        \n\n
        Stratigrafie půdního profilu: Acn – ACg – Cg nebo Ap (g) – AG – CG
        \n\n
        Subtypy: modální, fluvická, glejová, arenická, pelická.
                    \n\n
        Zdroj: https://cs.wikipedia.org/
        </item>

        <item>Fluvizemě
Název fluvizem je odvozen od latinského fluvius - řeka. Dříve zvány nivní půdy. Fluvizemě se nachází v nivách vodních toků a vznikají z povodňových sedimentů. Jsou charakteristické fluvickými znaky: vrstevnatostí a nepravidelností rozložení organických látek. Zrnitost fluvizemě závisí na rychlosti vodního toku a vzdálenosti od řečiště. Fluvizemě se vyznačují příznivými fyzikálními vlastnostmi, nacházejí se ve větších plochách, zejména nížinách, a půdotvorný proces je periodicky přerušován akumulační činností vodního toku; braunifikace je jen obtížně prokazatelná. Mimo období občasných záplav nejsou fluvizemě ovlivňovány nadbytečnou vlhkostí. Projevy glejového procesu jsou v půdním profilu patrné až hluboko. Obsah humusu je střední, avšak prohumóznění je značně hluboké.
\n\n
Původní vegetací jsou lužní lesy a jiné lužní porosty.
\n\n
Stratigrafie půdního profilu: O - Ah - M - C
\n\n
Subtypy: modální a glejová.
        \n\n
        Zdroj: https://cs.wikipedia.org/wiki/Fluvisol
        </item>

        <item>Gleje

        \n\n
        Zdroj:
        </item>

        <item>Hnědozemě

        \n\n
        Zdroj:
        </item>

        <item>Kambizemě

        \n\n
        Zdroj:
        </item>

        <item>Kambizemě dystrické


        \n\n
        Zdroj:
        </item>

        <item>Kambizemě eutrofní

        \n\n
        Zdroj:
        </item>

        <item>Kambizemě kyselé

        \n\n
        Zdroj:
        </item>

        <item>Kambizemě s podzoly na terasových uloženinách

        \n\n
        Zdroj:
        </item>

        <item>Kambizemě s rankery a litozeměmi

        \n\n
        Zdroj:
        </item>

        <item>Kryptopodzoly s podzoly


        \n\n
        Zdroj:
        </item>

        <item>Luvizemě s luvizeměmi oglejenými

        \n\n
        Zdroj:
        </item>

        <item>Organozemě

        \n\n
        Zdroj:
        </item>

        <item>Pararendziny

        \n\n
        Zdroj:
        </item>

        <item>Pelozemě

        \n\n
        Zdroj:
        </item>

        <item>Podzoly

        \n\n
        Zdroj:
        </item>

        <item>Pseudogleje s kambizeměmi oglejenými

        \n\n
        Zdroj:
        </item>

        <item>Regozemě, kambizemě  a podzoly arenické

        \n\n
        Zdroj:
        </item>

        <item>Rendziny
Rendzina je jedna z melanických půd. Vzniká na vápenatých a dolomitových substrátech. Je charakteristická velmi malým množstvím humusu. Příklady rendzinovitých půd jsou rendzina typická, rendzina litická, rendzina kambizemní, rendzina tanglová, rendzina sutinová a rendzina rubefikovaná.
        \n\n
        Zdroj: https://cs.wikipedia.org/wiki/Rendzina
        </item>

        <item>
            Smonice je půda z třetihorních smektitických jílů (montmorillonitů) v mírně zvlněném reliéfu se suchým podnebím. Nadmořská výška jejich výskytu obvykle nepřesahuje 300 m n. m. Protože je smonice extrémně těžká, vyznačuje se výraznými objemovými změnami. Smonice mají vertické znaky (trhliny, klinovité pedy a šikém skluzné plochy); vyznačují se značně mocným (50 až i více jak 80 cm) tirsovým humusovým horizontem, který je černý až šedočerný a jedná se výborný mull podobný černozemnímu. Na přechodu do substrátu dochází k pozvolnému výskytu karbonátů. Smonice jsou chemicky příznivé, fyzikálně naopak silně nepříznivé.
   \n\n
Původní vegetací jsou teplomilné doubravy. Hlavním půdotvorným procesem je výrazná humifikace a vertisol-efekt, který spočívá v samomulčovací schopnosti půdního povrchu (rozpad zeminy na výrazné drobné strukturní elementy).
   \n\n
Stratigrafie půdního profilu: Ap – As – As/Ck
   \n\n
V České republice nalezneme smonice pouze v severozápadních Čechách a na jižní Moravě.</item>
        \n\n
        Zdroj: https://cs.wikipedia.org/
        <item>Šedozemě se vyskytují lokálně na periferii rozšíření černozemí, kde je již vlhčí podnebí a výrazně se vážou na spraše. Šedozemě se vyznačují hlubokým šedým melanickým horizontem, jenž může být omezen pouze na současnou ornici, a luvickým horizontem s argilany. Možný je též výraznější eluviální horizont u půdy neovlivněné orbou. Původní vegetací je lesostep. Hlavním půdotvorným procesem je intenzivní humifikace a illimerizace.
  \n\n
Stratigrafie půdního profilu: Ap – Ame – Bth – Ck
  \n\n
Subtypy: modální, rubická, oglejená.</item>
        \n\n
        Zdroj: https://cs.wikipedia.org/
        <item>Zasolování půd je jedním z půdotvorných procesů. Z pohledu zemědělství a environmentalistiky se může jednat i o negativní proces zhoršování půdních vlastností. V podstatě se jedná o akumulaci rozpustných solí. S tímto jevem se setkáváme v aridním prostředí. Je spojen s vyšším obsahem solí v půdním roztoku, či podzemních vodách. Při zdvihu podzemních vod a následném vypařování dojde ke krystalizaci solí v půdě a nebo na povrchu v podobě tak zvaného výkvětu. V suchém období se často tato půda rozpadá.
 \n\n
Problém zasolování půd, resp. podzemních vod je často spojován s nadměrným užíváním minerálních hnojiv a agrotechnikou. Při vyváženém poměru minerálních a statkových hnojiv a použití správné agrotechniky s ohledem na půdní typ tento problém nenastává.
        \n\n
        Zdroj: https://cs.wikipedia.org/wiki/Zasolov%C3%A1n%C3%AD_p%C5%AFd
        </item>


    </string-array>

</resources>