<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="soil_names">
        <item>Anthrosol</item>
        <item>Brown earth</item>
        <item>Cambisol</item>
        <item>Chernozem</item>
        <item>Gley</item>
        <item>Gleyic Chernozems</item>
        <item>Luvisol</item>
        <item>Pararendzina</item>
        <item>Rendzina</item>
    </string-array>

    <string-array name="soil_texts">
        <item>Anthrosol Anthrosol Anthrosol Anthrosol Anthrosol Anthrosol Anthrosol Anthrosol Anthrosol Anthrosol Anthrosol Anthrosol</item>
        <item>Brown earth Brown earth Brown earth Brown earth Brown earth Brown earth Brown earth Brown earth Brown earth Brown earth</item>
        <item>Kambizem (KA) je typ půdy, patřící mezi kambisol. Jedná se o nejrozšířenější půdní typ na území České republiky. Dříve byl nazýván hnědou (lesní) půdou. Název je odvozen z latinského slova cambiare, změnit.
Je vázána na silně členité reliéfy. Nachází se ve svažitých podmínkách v hlavních souvrstvích svahovin magmatitů a metamorfitů a zpevněných sedimentárních hornin. Mateční horniny jsou většinou nekarbonátové, skeletnaté, a proto je v půdní hmotě dostatek materiálu, který poměrně lehko podléhá zvětrávání, čímž se neustále uvolňují živiny, železo a jiné látky.
Kambizemě se vyskytují v mírném humidním klimatickém pásmu, a to především pod listnatými lesy. Vyznačují se kambickým hnědým metamorfovaným horizontem bez jílových povlaků. Co se týče zrnitosti jsou kambizemě nejčastěji hlinité. Karbonáty, pokud vůbec byly v půdní hmotě, jsou úplně vyluhované. Kambizemě jsou velice rozmanité z hlediska trofismu (minerálního bohatství půdy, jež podmiňuje nasycenost či nenasycenost půd a tím i jejich odolnost vůči okyselení a podzolizaci), zrnitosti, chemických i fyzikálních vlastností a forem nadložního humusu (mul s příměsí moderu). Kambizemě jsou převážně hluboké až velmi hluboké půdy a v jejich vlastnostech se odráží vliv půdotvorného substrátu a nadmořské výšky (tzv. bioklimatický činitel). S nadmořskou výškou stoupá hloubka půdy, zvyšuje se její kyprost, roste obsah humusu a hloubka prohumóznění, zároveň však větší množství srážek způsobuje větší vymývání. Kambizemě se vyznačují bohatým podílem volných prostorů mezi agregáty i uvnitř agregátů a vysokou biotickou aktivitou. Kambizemě jsou vývojově mladé půdy a vyvinuly se nejčastěji z rankerů a pararendzin.
Původní vegetací jsou listnaté lesy (dubohabrové až horské bučiny). Hlavními půdotvornými procesy jsou humifikace a sialitizace, tj. sialitické zvětrávání s tvorbou druhotného jílu bohatého na křemík, spojená s hnědnutím.</item>
        <item>Chernozem Chernozem Chernozem Chernozem Chernozem Chernozem Chernozem Chernozem Chernozem Chernozem Chernozem Chernozem</item>
        <item>Gley Gley Gley Gley Gley Gley Gley Gley Gley Gley Gley Gley Gley Gley Gley Gley Gley Gley Gley Gley Gley Gley Gley Gley</item>
        <item>Gleyic Chernozems Gleyic Chernozems Gleyic Chernozems Gleyic Chernozems Gleyic Chernozems Gleyic Chernozems</item>
        <item>Luvisol Luvisol Luvisol Luvisol Luvisol Luvisol Luvisol Luvisol Luvisol Luvisol Luvisol Luvisol Luvisol Luvisol</item>
        <item>Pararendzina Pararendzina Pararendzina Pararendzina Pararendzina Pararendzina Pararendzina Pararendzina Pararendzina Pararendzina</item>
        <item>Rendzina Rendzina Rendzina Rendzina Rendzina Rendzina Rendzina Rendzina Rendzina Rendzina Rendzina Rendzina Rendzina Rendzina</item>
    </string-array>

</resources>